# Report Linux Network DO2

## Part 1. Инструмент ipcalc

1. Сети и маски

-  адрес сети для 192.167.38.54/13: 192.160.0.0

- перевод маски 255.255.255.0 в префиксную и двоичную запись: префикс - /24, бинарный - 11111111.11111111.11111111.00000000

- /15 в обычную и двоичную: обычный - 255.254.0.0, бинарный 11111111.11111110.00000000.00000000

- 11111111.11111111.11111111.11110000 в обычную и префиксную: обычный - 255.255.255.240, префиксный - /28

- минимальный и максимальный хост в сети 12.167.38.4 с маской /8: 12.0.0.1 - 12.255.255.254

- минимальный и максимальный хост в сети 12.167.38.4 с маской 11111111.11111111.00000000.00000000: 12.167.0.1 - 12.167.255.254

- минимальный и максимальный хост в сети 12.167.38.4 с маской 255.255.254.0: 12.167.38.1 - 12.167.39.254

- минимальный и максимальный хост в сети 12.167.38.4 с маской /4: 0.0.0.1 - 15.255.255.254

2. localhost

Определить можно ли обратиться к приложению, работающему на localhost (127.0.0.0/8), со следующими IP:

- 194.34.23.100 - нет

- 127.0.0.2 - да

- 127.1.0.1 - да

- 128.0.0.1 - нет

3. Диапазоны и сегменты сетей

Какие из перечисленных IP можно использовать в качестве публичного, а какие только в качестве частных:

- 10.0.0.45 - приватный

- 134.43.0.2 - публичный

- 192.168.4.2 - приватный

- 172.20.250.4 - приватный

- 172.0.2.1 - публичный

- 192.172.0.1 - публичный

- 172.68.0.2 - публичный

- 172.16.255.255 - приватный

- 10.10.10.10 - приватный

- 192.169.168.1 - публичный

Какие из перечисленных IP адресов шлюза возможны у сети 10.10.0.0/18 (10.10.0.1 - 10.10.63.254):

- 10.0.0.1 - нет

- 10.10.0.2 - да

- 10.10.10.10 - да

- 10.10.100.1 - нет

- 10.10.1.255 - да

## Part 2. Статическая маршрутизация между двумя машинами

1. С помощью команды ip a посмотреть существующие сетевые интерфейсы ws1:

`ip a`

![](./images/1.PNG)

2. Изменяем netplan ws1:

![](./images/2.PNG)

![](./images/3.PNG)

3. Применяем изменения:

`sudo netplan apply`

4. Проверяем изменения:

![](./images/4.PNG)

5. С помощью команды ip a посмотреть существующие сетевые интерфейсы ws2:

`ip a`

![](./images/5.PNG)

6. Изменяем netplan ws2:

![](./images/6.PNG)

![](./images/7.PNG)

7. Применяем изменения:

`sudo netplan apply`

8. Проверяем изменения:

![](./images/8.PNG)

9. Добавляем статический путь для ws1:

![](./images/3_5.PNG)

10. Добавляем статический путь для ws2:

![](./images/7_5.PNG)

11. Пингуем ws2 с ws1:

![](./images/9.PNG)

11. Пингуем ws1 с ws2:

![](./images/10.PNG)

12. Перезапускаем машины:

`sudo reboot`

13. Добавляем статический путь в netplan ws1:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/11.PNG)

`sudo netplan apply`

14. Добавляем статический путь в netplan ws2:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/12.PNG)

`sudo netplan apply`

15. Проверяем добавленный путь и пингуем ws2:

![](./images/13.PNG)

15. Проверяем добавленный путь и пингуем ws1:

![](./images/14.PNG)

## Part 3. Утилита iperf3

1. Перевести:

- 8 Mbps в MB/s = 1 MB/s

- 100 MB/s в Kbps = 800,000 Kbps

- 1 Gbps в Mbps = 1000 Mbps

2. Измерить скорость соединения между ws1 и ws2 при помощи утилиты iperf3:

![](./images/15.PNG)

![](./images/16.PNG)

## Part 4. Сетевой экран

1. Создаем фаерволл для ws1 и добавляем правила:

`sudo vim /etc/firewall.sh`

![](./images/17.PNG)

2. Запускаем фаерволл:

![](./images/18.PNG)

3. Создаем фаерволл для ws2 и добавляем правила:

`sudo vim /etc/firewall.sh`

![](./images/19.PNG)

4. Запускаем фаерволл:

![](./images/20.PNG)

`ws1 - исходящий трафик запрещен, входящий трафик разрешен. ws2 - исходящий трафик разрешен, входящий трафик запрещен. Если запрещающее правило первое - разрешающее правило его не отменяет`

5. Пингуем ws2 с ws1:

![](./images/21a.PNG)

6. Пингуем ws1 с ws2 и используем утилиту nmap:

![](./images/21.PNG)

## Part 5. Статическая маршрутизация сети

1. Настраиваем нетплан ws11:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/22.PNG)

`sudo netplan apply`

2. Настраиваем нетплан ws21:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/23.PNG)

`sudo netplan apply`

3. Настраиваем нетплан ws22:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/24.PNG)

`sudo netplan apply`

4. Настраиваем нетплан r1:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/25.PNG)

`sudo netplan apply`

5. Настраиваем нетплан r2:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/26.PNG)

`sudo netplan apply`

6. Проверяем настроенный нетплан на ws11:

![](./images/27.PNG)

7. Проверяем настроенный нетплан на ws21:

![](./images/28.PNG)

8. Проверяем настроенный нетплан на ws22:

![](./images/29.PNG)

9. Проверяем настроенный нетплан на r1:

![](./images/30.PNG)

10. Проверяем настроенный нетплан на r2:

![](./images/31.PNG)

11. Пингуем ws22 с ws21:

![](./images/32.PNG)

12. Пингуем r1 с ws11:

![](./images/33.PNG)

13. Включение переадресации IP-адресов на r1:

![](./images/34.PNG)

14. Включение переадресации IP-адресов на r2:

![](./images/35.PNG)

15. Включение постойнной переадресации IP-адресов на r1

`sudo vim /etc/sysctl.conf`

![](./images/36.PNG)

15. Включение постойнной переадресации IP-адресов на r2

`sudo vim /etc/sysctl.conf`

![](./images/37.PNG)

16. Добавляем шлюз для ws11:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/38.PNG)

`sudo netplan apply`

17. Добавляем шлюз для ws21:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/39.PNG)

`sudo netplan apply`

18. Добавляем шлюз для ws22:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/40.PNG)

`sudo netplan apply`

19. Проверка добавленного маршрута по-умолчанию для ws11:

![](./images/41.PNG)

20. Проверка добавленного маршрута по-умолчанию для ws21:

![](./images/42.PNG)

21. Проверка добавленного маршрута по-умолчанию для ws22:

![](./images/43.PNG)

22. Пингуем r2 с ws11 и удостоверяемся что пинг доходит при помощи команды:

`tcpdump -tn -i enp0s3`

![](./images/44.PNG)

![](./images/45.PNG)

23. Добавляем статические пути для r1:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/46.PNG)

`sudo netplan apply`

24. Добавляем статические пути для r2:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/47.PNG)

`sudo netplan apply`

25. Проверяем добавленные статические пути для r1:

![](./images/48.PNG)

26. Проверяем добавленные статические пути для r2:

![](./images/49.PNG)

27. Запускаем ip r list на ws11:

![](./images/50.PNG)

`Система выбирает наиболее подходящий маршрут с наибольшей маской. Маршрут по умолчанию выбирается в последнюю очередь`

28. Запускаем traceroute на ws11:

![](./images/51.PNG)

29. Запускаем команду на r1:

`sudo tcpdump -tnv -i enp0s3`

![](./images/52.PNG)

`Утилита traceroute посылается пакеты с ttl (time to live) 1. Если пакеты не доходят до нужного IP, то посылаются пакеты с ttl 2 и т.д.`

30. Пингуем с ws11 несуществующий ip:

![](./images/53.PNG)

31. Запускаем на r1 перехват сетевого трафика, проходящего через enp0s3 с помощью команды:

`sudo tcpdump -n -i enp0s3 icmp`

![](./images/54.PNG)

## Part 6. Динамическая настройка IP с помощью DHCP

1. Настраиваем конфиг dhcp на r2:

`sudo vim /etc/dhcp/dhcpd.conf`

![](./images/55.PNG)

2. Изменяем resolv.conf:

`sudo vim /etc/resolv/conf`

![](./images/56.PNG)

3. Перезагружаем сервис dhcp и проверяем его статус:

![](./images/57.PNG)

4. Изменяем нетплан ws21:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/61.PNG)

5. Перезагружаем ws21:

`sudo reboot`

6. Проверяем новый динамический ip:

![](./images/61a.PNG)

7. Пингуем ws22 с ws21:

![](./images/61b.PNG)

8. Изменяем нетплан для ws11:

`sudo vim /etc/netplan/00-installer-config.yaml`

![](./images/62.PNG)

9. Настраиваем конфиг dhcp на r1:

`sudo vim /etc/dhcp/dhcpd.conf`

![](./images/63.PNG)

10. Изменяем resolv.conf:

`sudo vim /etc/resolv/conf`

![](./images/66.PNG)

11. Перезагружаем сервис dhcp и проверяем его статус:

![](./images/67.PNG)

12. Перезагружаем ws11:

`sudo reboot`

13. Проверяем новый динамический ip, mac и пингуем r1:

![](./images/68.PNG)

14. Запрашиваем обновление ip для ws21:

`sudo dhclient -r`

![](./images/69.PNG)

`sudo dhclient -v enp0s3`

![](./images/70.PNG)

15. Опции dhcp:

`subnet 10.10.0.0 netmask 255.255.192.0 - описание сети`

`range 10.10.0.2 10.10.0.50 - диапозон IP адресов`

`option routers 10.10.0.1 - адрес шлюза`

`domain-name-servers 10.10.0.1 ip адрес dns сервера`

`host ws11 - описание хоста`

`hardware ethernet 10:10:10:10:10:BA - описание mac-адреса хоста`

`fixed address 10.10.0.3 - описание ip адреса хоста`

## Part 7. NAT

1. Устанавливаем apache2 на ws22 и r1:

`sudo apt install apache2`

2. Изменяем конфиг портов apache2 на ws22:

`sudo vim /etc/apache2/ports.conf`

![](./images/71.PNG)

3. Изменяем конфиг портов apache2 на r1:

`sudo vim /etc/apache2/ports.conf`

![](./images/72.PNG)

4. Запускаем сервис apache2 и проверяем его статус на ws22:

![](./images/73.PNG)

5. Запускаем сервис apache2 и проверяем его статус на r1:

![](./images/74.PNG)

6. Создаем фаерволл на r2 и добавляет правила:

`sudo vim /etc/firewall.sh`

![](./images/75.PNG)

7. Запускаем фаерволл на r2:

![](./images/76.PNG)

8. Проверяем соединение между ws22 и r1:

![](./images/77.PNG)

9. Разрешаем маршрутизацию всех пакетов протокола ICMP в фаерволл:

![](./images/78.PNG)

10. Запускаем фаерволл:

![](./images/76.PNG)

11. Проверяем соединение между ws22 и r1:

![](./images/79.PNG)

12. Добавляем SNAT и DNAT:

![](./images/80.PNG)

13. Запускаем фаерволл

![](./images/81.PNG)

14. Проверяем соединение по TCP для SNAT, для этого с ws22 подключаемся к серверу Apache на r1:

![](./images/82.PNG)

15. Проверяем соединение по TCP для DNAT, для этого с r1 подключаемся к серверу Apache на ws22:

![](./images/83.PNG)

## Part 8. Дополнительно. Знакомство с SSH Tunnels

1. Запускаем на r2 фаерволл из Part 7:

![](./images/80.PNG)

![](./images/81.PNG)

2. Запускаем apache2 на ws22 на localhost:

`sudo vim /etc/apache2/ports.conf`

![](./images/84.PNG)

![](./images/84aa.PNG)

3. Воспользоваться Local TCP forwarding с ws21 до ws22, чтобы получить доступ к веб-серверу на ws22 с ws21:

![](./images/84a.PNG)

![](./images/85.PNG)

`alt+f2`

![](./images/86.PNG)

4. Воспользоваться Remote TCP forwarding c ws11 до ws22, чтобы получить доступ к веб-серверу на ws22 с ws11:

![](./images/86a.PNG)

![](./images/87.PNG)

`alt+f2`

![](./images/88.PNG)
